% Preamble {{{
\documentclass[a4paper, 12pt]{article}

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[bitstream-charter]{mathdesign}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[left=30mm, right=30mm, top=30mm, bottom=30mm]{geometry}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{calc}
\usepackage{cancel}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{microtype}
\usepackage{multicol}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{pxfonts}
\usepackage{refcount}
\usepackage{tikz}
\usepackage{wrapfig}

\usetikzlibrary{shapes.geometric}
\usetikzlibrary{calc}

\pgfplotsset{
	disabledatascaling,
	axis x line=middle,
	axis y line=middle,
	xlabel={$x$},
	ylabel={$y$},
	width=10cm, height=10cm,
	xmin=-3.5, xmax=3.5,
	ymin=-3.5, ymax=3.5,
	axis equal
}
% }}}

\begin{document}
\pagenumbering{roman}
\begin{center}
	\LARGE Matemática\\~~\\~~
\end{center}

\tableofcontents

\clearpage
\pagenumbering{arabic}
\section{Conjuntos Numéricos}

\begin{tabular}{cccl}
	$\mathbb{N}$ & $\rightarrow$ & Naturais & Inteiros Positivos ($0, 1, 2, 3, \dots$)\\
	$\mathbb{Z}$ & $\rightarrow$ & Inteiros & Inteiros Positivos e Negativos ($\dots-2, -1, 0, 1, 2\dots$)\\
	$\mathbb{Q}$ & $\rightarrow$ & Racionais & Representáveis por uma razão, ou seja, uma fração.
	\\&&&($\dots\frac{-2}{1}, \frac{-1}{3}, 0, \frac{1}{2}, \frac{20}{9}\dots$)\\
	\footnotemark{} & & Irracionais & Não representáveis por uma razão\\
	&&&($\pi (\approx 3,14159\dots), e (\approx 2.71828\dots) \dots$)\\
	$\mathbb{R}$ & $\rightarrow$ & Reais & Racionais + Irracionais\\
	$\mathbb{C}$ & $\rightarrow$ & Complexos & Soluções Impossíveis nos números reais ($\sqrt{-4} \dots$)\\
\end{tabular}

\footnotetext{Não possuem símbolo, às vezes são representados por $\mathbb{I}$}

\section{Potência}
{\Large $a^n$}, onde $a$ é a base e $n$ é o expoente

\begin{align*}
	2^2 &= 4\\
	3^2 &= 9\\
	2^3 &= 8\\
	\\
	a^0 &= 1\\
	a^1 &= a\\
	a^{-1} &= \frac{1}{a}\\
	a^{-n} &= \frac{1}{a^n}\\
	\left(\frac{1}{a}\right)^{-1} &= a\\
\end{align*}

\subsection{Propriedades}

\begin{align*}
	a^n \times a^m &= a^{n+m}\\
	a^n \div a^m &= a^{n-m}\\
	\left(a^n\right)^m &= a^{n \times m}\\
\end{align*}

\section{Critérios de Divisibilidade}

\begin{center}
	\begin{tabular}{rl}
		2 & Números Pares.\\
		3 & A soma dos algarismos é múltiplo de 3 (p.ex. 312: 3+1+2=6).\\
		4 & Os últimos dois algarismos formam múltiplo de 4 (p.ex. 198\textbf{16}: 16).\\
		5 & Número terminado em 5 ou 0 (p.ex. 32\textbf{5}).\\
		6 & Divisível por 2 e 3 ao mesmo tempo.\\
		9 & Soma dos algarismos é múltiplo de 9.\\
		10& Terminado por 0.\\
	\end{tabular}
\end{center}

\section{Números Primos}
No contexto dos números naturais ($\mathbb{N}$), possuem apenas dois divisores (1 e ele mesmo); no contexto dos inteiros ($\mathbb{Z}$) possuem 4 (incluindo sinais opostos).

\begin{center}
	\textbf{EX1} 5 é primo, uma vez que:
	\begin{align*}
		D(5) \rightarrow \mathbb N &= {1; 5}\\
		\mathbb Z &= {1;5;-1;-5}
	\end{align*}
\end{center}

Números Primos Básicos:
$$ \{ 2,3,5,11,13,17,23,29,31,37,\dots \} $$

\section{Divisão}

\begin{center}
	$$a:b \text{~~~ou~~~} a \div b\text{~~~ou~~~} \frac ab$$
	onde $a$ é o dividendo e $b$ é o divisor
\end{center}

\begin{center}
	$$q \times b + r = a  $$
	onde $q$ é o quociente (resultado) e $r$ é o resto.
\end{center}

\section{Teorema Fundamental da Aritmética (T.F.A.)}

``Todo número inteiro não primo pode ser decomposto em fatores primos''

Por exemplo:
$$9=3\times3$$
$$18=2\times3\times3$$
$$8=2\times2\times2$$

\section{Divisores Inteiros de um Número Natural}

Representados pela letra $D$. Por exemplo:

$$ D(18) = \pm \{ 18,1,2,3,6,9 \} $$

\textbf{Ex: } Pedro quer distribuir suas 135 bolinhas de gude em saquinhos plásticos. De quantas formas ele pode fazer isso?

$$ D(135) = \{135,1,3,5,27,9,45,15\} $$

\clearpage

\section{Máximo Divisor Comum (MDC)}

O MDC de dois ou mais números é o maior divisor comum desses números.

$$ \text{MDC}(6;12) = \begin{array}{rr|l}
	6, & 12 & \mathbf 2 \\
	3, & 6  & 2         \\
	3, & 3  & \mathbf 3 \\
	1, & 1  & \rule{20mm}{0.1pt}\\
	   &    & 2 \times 3 = 6
\end{array}$$

$$\text{MDC}(6;12) = 6$$

\bigskip

$$ \text{MDC}(6;5) = \begin{array}{rr|l}
	6, & 5 & 2 \\
	3, & 5 & 3 \\
	1, & 5 & 5 \\
	1, & 1  & \rule{20mm}{0.1pt} \\
	   &    & 1
\end{array}$$

$$\text{MDC}(6;5) = 1$$

\section{Mínimo Múltiplo Comum (MMC)}
O MMC é o menor múltiplo entre dois ou mais números.

$$ \text{MMC}(6;12) = \begin{array}{rr|l}
	6, & 12 & 2 \\
	3, & 6  & 2 \\
	3, & 3  & 3 \\
	1, & 1  &  \rule{20mm}{0.1pt} \\
	   &    & 2 \times 2 \times 3 = 12
\end{array}$$

$$\text{MMC}(6;12) = 12$$

\section{Frações}
\begin{center}
	$$ a \div b \text{~~~ou~~~} \frac ab$$
	onde $a$ é o numerador, $b$ é o denominador e $b \neq 0$
\end{center}

\clearpage
\subsection{Soma e Subtração}
\subsubsection{Denominadores Iguais}
$$\frac{3}{5} + \frac{1}{5} = \frac{3+1}{5} = \frac{4}{5}$$

\subsubsection{Denominadores Diferentes}
$$\frac{3}{5} + \frac{2}{3} = \frac{9+10}{15^{\text{\tiny (MMC)}}} = \frac{19}{15}$$

\subsection{Multiplicação e Potenciação}
$$\frac{3}{4} \times \frac{5}{2} = \frac{3\times5}{4\times2}= \frac{15}{8}$$
$$\left(\frac32\right)^3 = \frac{3^3}{2^3} = \frac{27}8$$

\subsection{Divisão}
$$ \frac35 \div \frac24 = \frac35 \times \frac42\text{\tiny (Divisor invertido)} = \frac{12}{10} $$

\subsection{Número Misto}

Utilizados quando o Numerador é maior que o Denominador. Por exemplo:

$$ \frac52 = 2+\frac12 = 2\frac12 $$

\section{Fração Geratriz e Dízima Periódica}

Às vezes, ao fazer uma divisão, encontramos uma forma decimal com infinitos algarismos, os quais apresentam um padrão que se repete periodicamente. Essa forma é chamada de \textbf{Dízima Periódica}, e o padrão apresentado é chamado de período.

A fração cuja forma decimal é uma dízima periódica é chamada de \textbf{fração geratriz}.

\subsection{Exemplos}

\begin{align*}
	x &=~~0,32\mathbf{32}\dots\\
	100x &= 32,3232\dots\\
	\text{\small (2 algarismos de período)}&\\
	\\
	100x-x&=32\\
	99x&=32\\
	x&=\frac{32}{99}
\end{align*}

\section{Radicais}

$$\sqrt[n]{b}$$
onde $n$ é o índice e $b$ é o radicando.

Os números com raiz quadrada exata são chamados de \textbf{Quadrados Perfeitos}.

\subsection{Propriedades}
É possível fazer cálculos envolvendo radicais, tratando a raiz como se fosse uma incógnita. Por exemplo:

$$ 2\sqrt3 + 4\sqrt3 = 6\sqrt3 $$

\textbf{Outras Propriedades:}
$$ \left( \sqrt[n]a \right)^m = \sqrt[n]{a^m} $$
$$ \sqrt[m]{\sqrt[n]{a}} = \sqrt[{m \times n}]{a} $$
$$ \frac1{\sqrt{n}} = \frac{\sqrt{n}}{n} $$
$$ \frac{2}{\left(\sqrt{5}-2\right)} \times \frac{\left(\sqrt{5}+2\right)}{\left(\sqrt{5}+2\right)} = \frac{\left(2\sqrt{5}+4\right)}{\sqrt{25}-4} = \left(2\sqrt{5}+4\right) $$

\subsubsection{Radicais com índices diferentes}

Em multiplicação e divisão, é utilizado o Mínimo Múltiplo Comum (MMC) dos índices.

Por exemplo:

$$ \sqrt[3]{3} \times \sqrt[2]{2} = \sqrt[6]{3^2} \times \sqrt[6]{2^3} = \sqrt[6]{72} $$

\section{Notação Científica}

É uma forma de escrever números muito grandes ou pequenos, usando potências de 10.

Exemplos:
$$5000=5\times10^{3}$$
$$0,005=5\times10^{-3}$$

\section{Fundamentos de Álgebra}
\begin{description}
	\item [Monômio] $x$; $1$; $2x$; $3xy$; \dots
	\item [Binômio] $x+y$; $2x-b$; \dots
	\item [Trinômio] $4+a+b$; $5x-2y+xy$; \dots
	\item [$\vdots$]
\end{description}
\begin{description}
	\item [Fração Algébrica] fração em que o denominador é um polinômio: $\frac{3}{2x}$; $\frac{4+y}{x+y}$
	\item [Expressão Algébrica] é toda expressão matemática composta por números (coeficientes) e letras (variáveis)
\end{description}

\subsection{Fatoração de Expressões Algébricas}
\subsubsection{Fator Comum em Evidência}
$$ab+ax=a(b+x)$$
$$4b^2+8b=4b(b+2)$$
$$mx+ny+nx+my=(x+y)(m+n)$$

\subsection{Frações Algébricas}
Fração Algébrica é toda fração na qual o denominador é uma expressão algébrica. O denominador \textbf{não} pode ser nulo.

\subsubsection{Simplificação de Frações Algébricas}

$$\frac{x+y}{bx+by} = \frac{(x+y)}{b(x+y)} = \frac{1}{b} = b^{-1}$$

\section{Produtos Notáveis}
\begin{description}
\item[Quadrado da soma de dois termos] $(a+b)^2 = a^2 + 2ab + b^2$
\item[Quadrado da diferença de dois termos] $(a-b)^2 = a^2 - 2ab + b^2$
\item[Diferença de dois quadrados] $(a+b)(a-b) = a^2 - b^2$
\item[Cubo da soma de dois termos] $(a+b)^3 = a^3 + 3a^2b + 3ab^2 + b^3$
\item[Cubo da diferença de dois termos] $(a+b)^3 = a^3 - 2a^2b + ab^2 - ba^2 + 2ab^2 - b^3$
\end{description}

\section{Razão e Proporção}
\begin{description}
	\item[Razão] compara grandezas
	\item[Proporção] igualdade entre duas razões
\end{description}

Numa proporção, o produto dos meios é igual ao produto dos extremos.

\subsection{Números Diretamente Proporionais}
Quando há uma igualdade entre as razões dos termos

$$\frac{15}3 = \frac{25}5 = \frac{35}7 = \frac{45}9$$

\subsection{Números Inversamente Proporcionais}

$$\frac{2}{\frac{1}{12}} = \frac{3}{\frac{1}{8}} = \frac{6}{\frac{1}{4}}$$
$$2\times12 = 3\times8 = 6\times4$$

\subsection{Grandezas Diretamente Proporcionais}
Duas grandezas são diretamente proporcionais quando um aumento -- ou diminuição -- ocorrido, em uma delas, acarreta em um aumento -- ou diminuição -- na outra, de modo a permanecer constante a razão entre as grandezas.

$$\frac{6}{3} = 2 \text{, assim como } \frac{10}{5} = 2$$

\subsection{Grandezas Inversamente Proporcionais}
Duas grandezas são inversamente proporcionais quando um aumento -- ou diminuição -- ocorrido em uma acarreta em diminuição -- ou aumento -- na outra, de modo a permanecer constante o produto dos valores dessas grandezas.

\subsection{Regra de Três Simples}
\begin{description}
	\item [EX1] Se 8m de um tecido custam R\$ 72,00, 12m custarão ...........
		$$\frac{8}{12} = \frac{72}{x}$$
		$$2x=216$$
		$$x=\ \ \text{R\$ } 108,00$$
\end{description}

\subsection{Regra de Três Composta}
Necessária em situações que envolvem três ou mais grandezas.
\begin{description}
	\item [EX1] Para azulejar uma parede de 4m de comprimento e 3m de altura, são necessários 300 azulejos. Então, para azulejar uma parede de 8m de comprimento e 4m de altura, serão necessários quantos azulejos?
		$$\frac{3\times4}{8\times4} = \frac{300}x$$
		$$x=800\text{ azulejos}$$
\end{description}

\subsection{Escala}
$$\text{Escala} = \frac{\text{Med. Desenho}}{\text{Med. Real}}$$

\subsection{Porcentagem}
Percentual ou porcentagem é qualquer fração centesimal, ou seja, que tem denominador $100$.
$$35\% = \frac{35}{100} = 0,35$$

\subsubsection{Variação Percentual}
$$\frac{\text{ Final }-\text{ Inicial }}{\text{Todo{\small (Inicial)}}}$$

Ponto percentual é a unidade de porcentagem, que representa 1\%. A diferença entre duas poercentagens é dada em pontos percentuais.

\section{Conjuntos}
\begin{description}
	\item[Conjunto] é um grupo de elementos.
		\begin{description}
			\item[Nome] é uma letra maiúscula.
			\item[Elementos] são letras minúsculas.
			\item[Representação:]~
				\begin{description}
					\item[Enumeração] $A={1;2;3;4}$
					\item[Propriedade] $A={x\in\mathbb{N} | x > 4}$
					\item[Diagrama de Venn]
				\end{description}
			\item[Pertinência]: Elementos pertencem ($\in$) aos conjuntos.
			\item[$n(A)$] o total de elementos de um certo conjunto $A$.
			\item[Continência]: um subconjunto está contido em um certo conjunto.

				A quantidade de subconjuntos em qualquer conjunto é expressa por $2^n$, onde n é o número de elementos.

				Todo conjunto possui um subconjunto vazio, representado por $\{\ \ \}$ ou $\mbox{\large{\o}}$
 
		\end{description}
\end{description}

\begin{description}
	\item [Conjunto Universo ($U$)] todos os elementos dentro de um certo contexto.
	\item [Conjunto Unitário] é aquele que só contém um elemento.
	\item [Conjunto Vazio] é aquele que não possui elementos, representado por $\{\ \ \}$ ou $\mbox{\large{\o}}$
\end{description}

Conjuntos podem também ser finitos ou infinitos.

\subsection{Igualdade de Conjuntos}
$$A={a, m, o, r}$$
$$B={r, o, m, a}$$
$$A=B$$

\subsection{Operações}
	$$\cup \rightarrow \text{União}$$
	$$\cap \rightarrow \text{Interseção}$$
	$$- \rightarrow \text{Diferença}$$
	\medskip
	$$\text{(Complementar) } C^A_B = B-A$$

\subsection{Intervalos Reais}
São os subconjuntos dos números reais, ou seja, os infinitos números entre dois números naturais.

Representações:
\begin{description}
	\item [Pertence] $\bullet$; $\le$; $\ge$; $[$ $]$
	\item [Não Pertence] $\circ$; $<$; $>$; $]$ $[$
\end{description}

\section{Funções}
Uma função transforma uma informação em uma nova informação. Toda relação tem \textbf{Domínio} ($D$) e \textbf{Contradomínio} ($CD$). Para ser função:
\begin{itemize}
	\item Todo elemento do domínio deve ter um único correspondente no contradomínio.
	\item Todos os elementos do domínio devem ter ligações. O contradomínio pode ter elementos sem ligações.
	\item Todos os elementos ligados ao contradomínio são chamados de \textbf{Imagem} ($Im$).
	\item $x$ é o domínio e $y$ é a imagem.
	\item $y$ depende de $x$.
\end{itemize}

\subsection{Lei de Formação}
$$y=f(x)$$
$$\textit{lê-se: $y$ é uma função de $x$}$$

\subsection{Zeros da Função}
É o valor de $x$ quando $y=0$.

\subsection{Restrições de Domínio}
\begin{enumerate}
	\item Denominador $\neq 0$
	\item $\sqrt{x}$ raiz de índice par $\geqslant 0$
\end{enumerate}

\begin{tabular}{lll}
	\textbf{EX1} & $y=5x$ 		 & $D=\mathbb{R}$\\
	\textbf{EX2} & $y=\frac{1}{x}$ 	 & $D=\{x \in \mathbb{R} | x \neq 0\}$\\
	\textbf{EX3} & $y=\sqrt{x}$ 	 & $D=\{x \in \mathbb{R} | x \geqslant 0\}$\\
	\textbf{EX3} & $y=\frac{1}{\sqrt{x}}$ & $D=\{x \in \mathbb{R} | x > 0\}$\\
\end{tabular}

\clearpage
\subsection{Gráfico de uma Função}

Representa-se o gráfico de uma função no plano cartesiano. O sistema cartesiano ortogonal é composto por um eixo horizontal $x$, chamado de eixo das abscissas (ab\textbf{x}i\textbf{x}as\footnote{A palavra não existe, é só um jeito de lembrar}) e o eixo vertical $y$, chamado de eixo das ordenadas.

No plano, marca-se pares ordenados $(x, y)$

\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
		\begin{axis}
			\node[label=left:\textcolor{red}{$(-1,3)$}, fill, red, circle, inner sep=1pt] at (axis cs:-1,3) {};
			\node[label=left:\textcolor{blue}{$(2,1)$}, fill, blue, circle, inner sep=1pt] at (axis cs:2,1) {};
		\end{axis}
	\end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{center}
~\\Domínio $\rightarrow$ eixo $x$
\\Imagem $\rightarrow$ eixo $y$
\end{center}

Para ser função, é necessário que cada abscissa $x$ tenha somente um ponto correspondente no gráfico.

\clearpage
\begin{center}
	\textbf{Funções:}\\~\\
	\begin{tikzpicture}
		\begin{axis}
			\addplot[mark=none, blue, thick, smooth]{(\x)^2-2};
			\addlegendentry{$f(x) = x^2 - 2$}
			\addplot[mark=none, red, thick]{-2*(\x)};
			\addlegendentry{$f(x) = -2x$}
		\end{axis}
	\end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{center}
	\textbf{Não Funções:}\\~\\
	\begin{tikzpicture}
		\begin{axis}
			\addplot[mark=none, blue, thick, smooth] coordinates {
				(-3,3)
				(3,2)
				(-1,0)
				(3,-2)
				};
			\addplot[mark=none, green, thick, domain=-3:1] {0.2*(\x)+2};
			\addplot[mark=none, green, thick, domain=-2:3] {-0.2*(\x)+0.3};
			\addplot[mark=none, red, thick, domain=-3:-1] {2*(\x)+4};
			\addplot[mark=none, red, thick, domain=0.5:3] {-1.5*(\x)+3};
		\end{axis}
	\end{tikzpicture}
\end{center}

\clearpage\textbf{Domínio e Imagem:}

\bigskip
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
		\begin{axis}[xmin=-1.5, xmax=5.5, ymin=-2.5, ymax=4.5]
			\addplot[mark=none, blue, thick, domain=0:4] {-0.75*(\x)+3};
			\addlegendentry{$f(x) = \frac{3}{4}x + 3$}
		\end{axis}
	\end{tikzpicture}
\end{center}
\bigskip

\begin{align*}
	\mathrm{D}&=\{x \in \mathbb{R}\ |\ 0 \leqslant x \leqslant 4\}\\
	\mathrm{Im}&=\{y \in \mathbb{R}\ |\ 0 \leqslant y \leqslant 3\}
\end{align*}

\bigskip

\noindent\textbf{Função Crescente, Constante e Decrescente}

\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
		\begin{axis}[xmin=-1.5, xmax=5.5, ymin=-2.5, ymax=4.5]
			\addplot[mark=none, blue, thick, domain=0:1.5] {2*(\x)}
			node [above, sloped, pos=.5] {\color{blue}Crescente};
			\addplot[mark=none, red, thick, domain=1.5:3] {3}
			node [above, sloped, pos=.5] {\color{red}Constante};
			\addplot[mark=none, green, thick, domain=3:4.5] {-2*(\x)+9}
			node [above, sloped, pos=.5] {\color{green}Decrescente};
		\end{axis}
	\end{tikzpicture}
\end{center}

\clearpage
\begin{description}
	\item[Função Sobrejetora] A imagem é igual ao contradomínio
	\item[Função Injetora] A imagem é ``Fiel'' ao contradomínio
	\item[Função Bijetiva] O contradomínio é ``Fiel'' ao domínio
	\item[Função Singular] Nenhuma das anteriores.
\end{description}

\bigskip

\begin{description}
	\item[Função Par] $f(-x) = f(x)$
	\item[Função Ímpar] $f(-x) = -f(x)$
	\item[Função sem Paridade] Nenhuma das anteriores.
\end{description}

\bigskip

\begin{description}
	\item[Função Composta] de $g$ em $f$ é $f\medcirc g$ ou $f[g(x)]$
\end{description}

$$ f\medcirc g = f[g(x)] $$

\begin{description}
	\item[Função Inversa] Isolar o $x$.\\Exemplo:
		\begin{align*}
			f(x)&=3x+1\\
			y&=3x+1\\
			y-1&=3x\\
			x&=\frac{y-1}3\\
			\\
			f^{-1}(x)&=\frac{x-1}3
		\end{align*}
\end{description}

\subsection{Função Afim}
$$\text{f}(x) = ax+b$$

\bigskip
$$ a \neq 0 \rightarrow \text{função linear}$$
$$ a = 1\rightarrow \text{função identidade}$$

\begin{description}
	\item [Zero] é o valor de $x$ quando $y=0$.
	\item [Gráfico] é uma reta inclinada.
\end{description}

\subsection{Inequações}

\begin{description}
	\item[EX1] Seja $f(x)=x^2-2x+k$ uma função positiva para todo $x \in \mathbb{R}$. Calcule $k$.
		$$\Delta < 0$$
		{\centering (para não ter raiz)

		}\begin{align*}
			4-4k &< 0\\
			k &> 1\\
		\end{align*}
	\item[EX2] $x^2 > 9$
		\begin{align*}
			\sqrt{x} &> \sqrt{9}\\
			| x | &>3\\
			-3 > &x > 3
		\end{align*}
	\item[EX3] $\dfrac{x^2 -5x + 4}{x- 3} > 0$
		\begin{align*}
			x^2 -5x + 4 &> 0\\
			x&>\frac{5\pm\sqrt{25-4\times4}}{2}\\
			x&>\frac{5\pm\sqrt{25-16}}{2}\\
			x&>\frac{5\pm\sqrt{9}}{2}\\
			x&>\frac{5\pm3}{2}\\
			\\
			x' &> 4\\x'' &> 1\\
			\\
			x-3&>0\\
			x'''&>3\\
		\end{align*}

	Portanto, para que os três casos sejam satisfeitos, $x > 4$.
\end{description}

\clearpage

\subsection{Função Modular}

Módulo é a distância de um número até o zero. É o valor absoluto de um número. Por exemplo:
$$|-3| = 3$$
$$|5| = 5$$

\begin{description}
	\item[Definição] \hfill\\
		$$|x| = \left\{\begin{array}{rcc}
			x; & \text{se} & x \geqslant 0\\
			-x;& \text{se} & x < 0\\
		\end{array} \right.$$

	\item[Propriedades] \hfill\\
		\begin{multicols}{2}
			\begin{itemize}
				\item $|x| \geqslant 0$
				\item $|x| \geqslant x$
				\item $|x \times y| = |x| \times |y|$
				\item $|x \div y| = |x| \div |y|$
				\item $|x|^n = |x^n|$
				\item $|x+y| \leqslant |x|+|y|$
				\item $|x-y| \geqslant |x|-|y|$
			\end{itemize}
		\end{multicols}

	\item[Gráfico] \hfill\\
		\begin{center}
			\begin{tikzpicture}
				\begin{axis}
					\addplot[mark=none, blue, thick]{abs(x)};
					\addlegendentry{$f(x) = |x|$}
				\end{axis}
			\end{tikzpicture}
		\end{center}
\end{description}

\clearpage

\section{Geometria Analítica}
Também conhecida como Geometria Euclidiana, á a associação da Álgebra à Geometria Euclidiana, que permite expressar relações entre números que expressam grandezas.

\subsection{Eixo Orientado ou Reta Numérica}
\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
		\begin{axis}[
			axis y line=none,
			xlabel=\empty,
			width=10cm, height=4cm]
		\end{axis}
	\end{tikzpicture}
\end{center}

\subsection{Sistema Cartesiano Ortogonal ($x \circ y$)}
O sistema cartesiano localiza-se no plano cartesiano. Neste sistema, podemos localizar pares ordenados $(x, y)$, que formam uma \textbf{coordenada cartesiana}.

O sistema cartesiano possui quatro quadrantes:

\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
		\begin{axis}
			\node[label=125:\textcolor{blue}{Origem $_\searrow$}, fill, blue, circle, inner sep=1pt]
				at (0,0) {};
			\node [red] at (2,2) {\Huge I};
			\node [red] at (-2,2) {\Huge II};
			\node [red] at (-2,-2) {\Huge III};
			\node [red] at (2,-2) {\Huge IV};
		\end{axis}
	\end{tikzpicture}
\end{center}

\clearpage
\subsection{Distância entre Dois Pontos}
\subsubsection{Os pontos pertencem a um dos eixos coordenados}
\begin{multicols}{2}
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}
			\begin{axis}[
				axis y line=none,
				width=8cm, height=8cm]
		%(1,1.5) node[label=190:{$P_1$}, fill, blue, circle, inner sep=1pt]{}--
				\node[label=90:\textcolor{blue}{A}, fill, blue, circle, inner sep=1pt] at (-2,0) {};
				\node[label=90:\textcolor{blue}{B}, fill, blue, circle, inner sep=1pt] at (1,0) {};
			\end{axis}
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	$$AB=\left|x_B-x_A\right|$$
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}
			\begin{axis}[
				axis x line=none,
				width=8cm, height=8cm]
				\node[label=0:\textcolor{blue}{A}, fill, blue, circle, inner sep=1pt] at (0,-1) {};
				\node[label=0:\textcolor{blue}{B}, fill, blue, circle, inner sep=1pt] at (0,2) {};
			\end{axis}
		\end{tikzpicture}
	$$AB=\left|y_B-y_A\right|$$
	\end{center}
\end{multicols}

\subsubsection{Os pontos determinam um segmento paralelo a um dos eixos coordenados}
\begin{multicols}{2}
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}
			\begin{axis}[width=8cm, height=8cm]
				\draw [blue]
				(-2,2) node[label=90:\textcolor{blue}{A}, fill, blue, circle, inner sep=1pt]{}--
				(1,2) node[label=90:\textcolor{blue}{B}, fill, blue, circle, inner sep=1pt]{};
			\end{axis}
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	$$AB=\left|x_B-x_A\right|$$
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}
			\begin{axis}[width=8cm, height=8cm]
				\draw [blue]
				(1,-1) node[label=0:\textcolor{blue}{A}, fill, blue, circle, inner sep=1pt]{}--
				(1,2) node[label=0:\textcolor{blue}{B}, fill, blue, circle, inner sep=1pt]{};
			\end{axis}
		\end{tikzpicture}
	$$AB=\left|y_B-y_A\right|$$
	\end{center}
\end{multicols}

\subsubsection{Os pontos determinam um segmento não paralelo a qualquer um dos eixos}
\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
		\begin{axis}
			\draw [blue]
			(-2,-2) node[label=0:\textcolor{blue}{A}, fill, blue, circle, inner sep=1pt]{}--
			(3,2) node[label=0:\textcolor{blue}{B}, fill, blue, circle, inner sep=1pt]{};
		\end{axis}
	\end{tikzpicture}
	$$AB=\sqrt{(x_B-x_A)^2 + (y_B-y_A)^2}$$
	\begin{center}ou\end{center}
	$$AB^2=(\Delta x)^2 + (\Delta y)^2$$
\end{center}

\subsection{Bissetriz}

É o segmento de reta que divide um ângulo ao meio. A bissetriz de um quadrante é uma reta com extremidade no ponto $(0, 0)$ que divide o ângulo dos quadrantes pares e ímpares em dois ângulos congruentes, cada um medindo $45^\circ$.
\begin{align*}
	\text{Bissetriz dos quadrantes ímpares}&: (x, x)\\
	\text{Bissetriz dos quadrantes pares}&: (x, -x)
\end{align*}

\subsection{Coordenadas do Ponto Médio de um Segmento}
$$M=\left( \frac{x_A + x_B}{2}, \frac{y_A + y_B}{2} \right)$$

\clearpage
\subsection{Coordenadas do Baricentro de um Triângulo}

\begin{wrapfigure}[9]{r}{55mm}
	\vspace{-1.5em}
	\begin{tikzpicture}
		\begin{axis}[
			width=7cm, height=8cm,
			xmin=-0.5, xmax=4.9,
			ymin=-0.5, ymax=5.9]
			\draw [blue]
			(1,1.5) node[label=190:{$P_1$}, fill, blue, circle, inner sep=1pt]{}--
			(4,1) node[label=-45:{$P_2$}, fill, blue, circle, inner sep=1pt]{}--
			(2,5) node[label=90:{$P_3$}, fill, blue, circle, inner sep=1pt]{}--
			cycle;
			\draw [red, dashed] (2.5,1.25) -- (2,5);
			\draw [red, dashed] (1.5,3.25) -- (4,1);
			\draw [red, dashed] (3,3) -- (1,1.5);
			\node[fill, red, text=white, circle, inner sep=1pt] at (2.3333,2.5) {B};
		\end{axis}
	\end{tikzpicture}
\end{wrapfigure}

O Baricentro é o ponto de encontro das medianas (segmento de reta que liga o vértice ao ponto médio oposto). Apenas triângulos possuem baricentro.

$$B=\left( \frac{x_1+x_2+x_3}{3}, \frac{y_1+y_2+y_3}{3} \right)$$

\subsection{Razão de Secção}

\noindent
\begin{minipage}{97mm}
$$r = \frac{AP}{PB} = \frac{P-A}{B-P}$$

\medskip\centering
	$\text{Se } r>0, \text{ P está entre A e B:}$\\
	\begin{tikzpicture}
		\begin{axis}[
				axis y line=none,
				xlabel=\empty,
				ticks=none,
				width=5.7cm, height=4cm,
				xmin=-1.9, xmax=1.9,
				ymin=0.5, ymax=0.5
				]
				\node[label=90:\textcolor{blue}{A}, fill,
				blue, circle, inner sep=1pt] at (-1,0) {};
				\node[label=90:\textcolor{blue}{P}, fill,
				blue, circle, inner sep=1pt] at (0,0) {};
				\node[label=90:\textcolor{blue}{B}, fill,
				blue, circle, inner sep=1pt] at (1,0) {};
		\end{axis}
	\end{tikzpicture}

	$\text{Se } r<0, \text{ P não está entre A e B:}$\\
	\begin{tikzpicture}
		\begin{axis}[
				axis y line=none,
				xlabel=\empty,
				ticks=none,
				width=5.7cm, height=4cm,
				xmin=-1.9, xmax=1.9,
				ymin=0.5, ymax=0.5
				]
				\node[label=90:\textcolor{blue}{A}, fill,
				blue, circle, inner sep=1pt] at (-1,0) {};
				\node[label=90:\textcolor{blue}{B}, fill,
				blue, circle, inner sep=1pt] at (0,0) {};
				\node[label=90:\textcolor{blue}{P}, fill,
				blue, circle, inner sep=1pt] at (1,0) {};
		\end{axis}
	\end{tikzpicture}

\end{minipage}


\section{Área de um Triângulo}

$$A=\frac{|D|}{2}$$

$$D=\left|\begin{array}{ccc}
	x_A & y_A & 1\\
	x_B & y_B & 1\\
	x_C & y_C & 1\\
\end{array}\right|$$

\subsection{Condições de Alinhamento de Três Pontos}
Três pontos estão alinhados se a determinante for igual a 0, ou seja, se a figura formada não possuir área.

\clearpage
\section{Noções sobre Reta no Plano Cartesiano}
\subsection{Equação Geral da Reta}
$$ax+by+c=0$$

Pode ser obtida com o uso de determinante, utilizando coordenadas de dois de seus pontos. Também pode ser ``simplificada''.

\begin{description}
	\item [EX1] $A=(2, 4)$ e $B=(-3, 6)$
		$$\left|\begin{array}{ccc}
			2&4&1\\
			-3&6&1\\
			x&y&1
		\end{array}\right|=-2x-5y+24$$
		$$2x+5y-24=0$$
	\item [EX1] $A=(-1, 8)$ e $B=(1, 1)$
		$$\left|\begin{array}{ccc}
			-1&8&1\\
			1&1&1\\
			x&y&1
		\end{array}\right|=7x+2y-9$$
		$$7x+2y-9=0$$
\end{description}
\subsection{Posição Relativa entre um Ponto e uma Reta}
\begin{description}
	\item [EX1] Os pontos $A=(2, 4)$ e $B= (0, 5)$ pertencem à reta da equação $x+2y-10=0$, enquanto os pontos $C =(5, 3)$ e $D=(5, 0)$ não pertencem a ela, pois:

		\bigskip
		$$x+2y-10=0$$
		\begin{multicols}{4}\noindent
			\begin{gather*}
				A = (2, 4)\\
				{\color{red}2}+2 \times {\color{red}4}-10=0\\
				2+8-10=0\\
				10-10=0\\
				0=0
			\end{gather*}
			\columnbreak
			\begin{gather*}
				B = (0, 5)\\
				{\color{red}0}+2 \times {\color{red}5}-10=0\\
				10-10=0\\
				\\
				0=0
			\end{gather*}
			\columnbreak
			\begin{gather*}
				C = (5, 3)\\
				{\color{red}5}+2 \times {\color{red}3}-10 \neq 0\\
				5+6-10 \neq 0\\
				11-10 \neq 0\\
				1 \neq 0
			\end{gather*}
			\columnbreak
			\begin{gather*}
				D = (5, 0)\\
				{\color{red}5}+2 \times {\color{red}0}-10 \neq 0\\
				5 - 10 \neq 0\\
				\\
				-5 \neq 0
			\end{gather*}
		\end{multicols}
\end{description}

\clearpage
\subsection{Posições Genéricas de uma Reta no Plano}

O ângulo $\theta$ é chamado de Inclinação da Relação ao Eixo $\overrightarrow{0x}$.

\begin{multicols}{2}\noindent
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}
			\begin{axis}[
				ticks=none,
				width=7cm, height=7cm]
				\draw (0.75,0) arc (0:45:0.75);
				\addplot[mark=none, blue, thick]{(\x)};
				\node at (1,0.4) {$\theta$};
			\end{axis}
		\end{tikzpicture}
		$$\theta < 90^\circ$$
	\end{center}
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}
			\begin{axis}[
				ticks=none,
				width=7cm, height=7cm]
				\draw (0.75,0) arc (0:135:0.75);
				\addplot[mark=none, blue, thick]{(-\x)};
				\node at (0.4,1) {$\theta$};
			\end{axis}
		\end{tikzpicture}
		$$90^\circ<\theta<180^\circ$$
	\end{center}
\end{multicols}
\smallskip
\begin{multicols}{2}\noindent
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}
			\begin{axis}[
				ticks=none,
				width=7cm, height=7cm]
				\addplot[mark=none, blue, thick]{2};
			\end{axis}
		\end{tikzpicture}
		$$\theta = 0^\circ$$
	\end{center}
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}
			\begin{axis}[
				ticks=none,
				width=7cm, height=7cm]
				\addplot[mark=none, blue, thick] coordinates {(2, -10) (2, 10)};
			\end{axis}
		\end{tikzpicture}
		$$\theta = 90^\circ$$
	\end{center}
\end{multicols}

\subsubsection{Coeficiente Angular de uma Reta}

Caso exista, é um número real $m$, associado à inclinação $\theta$ real, de modo que:

$$m = -\frac ab = \tan\theta$$

\subsubsection{Coeficiente Linear de uma Reta}
Representa o valor numérico por onde a reta passa no eixo das ordenadas.

$$q = -\frac cb$$

\subsection{Equação Reduzida da Reta}
$$y=mx+q$$

\subsection{Intersecção de Duas Retas}
É possível descobrir o ponto de intersecção entre duas retas através de sistemas.

\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
		\begin{axis}
			[legend style={at={(0.99,0.01)},anchor=south east}]
			\addplot [blue, thick, mark=none] {(\x)+2};
			\addlegendentry{$x-y+2=0$}
			\addplot [red, thick, mark=none] {(-2/5)*(\x)+(3/5)};
			\addlegendentry{$2x-5y-3=0$}
			\node [inner sep=1pt, magenta, draw, circle, fill] at (-1,1) {};
		\end{axis}
	\end{tikzpicture}
	$$\left\{ \begin{array}{rrrrrr}
		x & -&  y & + & 2 & =0\\
		2x& +& 5y & - & 3 & =0
	\end{array}\right.$$
	$$x = -1;\ \ \ y= 1$$
	$$I = (-1, 1)$$
\end{center}

\vfill
\begin{center}
	\scriptsize
\textbf{\scshape Para Lembrar:}\bigskip

	\begin{tabular}{c|ccccc}
			& $0^\circ$ & $30^\circ$	& $45^\circ$		& $60^\circ$		& $90^\circ$
			\\[7pt]
			& 0	    & $\dfrac\pi6$	& $\dfrac\pi4$		& $\dfrac\pi3$		& $\dfrac\pi2$
			\\[7pt]
			\hline\\[-7pt]
		$\sin$	& $0$	& $\dfrac12$		& $\dfrac{\sqrt{2}}{2}$ & $\dfrac{\sqrt{3}}{2}$ & $1$\\[7pt]
		$\cos$	& $1$	& $\dfrac{\sqrt{3}}{2}$ & $\dfrac{\sqrt{2}}{2}$ & $\dfrac12$		& $0$\\[7pt]
		$\tan$	& $0$	& $\dfrac{\sqrt{3}}{3}$ & 1			& $\sqrt3$		& $\nexists$
	\end{tabular}
\end{center}

\clearpage
\subsection{Paralelismo e Perpendicularismo}
\textbf{Retas paralelas} não se cruzam e têm o mesmo sentido. Usa-se a notação $r // s$ para dizer que $r$ e $s$ são paralelas.

\medskip
\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
		\begin{axis}[width=40mm, height=40mm,
			axis x line=none,
			axis y line=none
			]
			\addplot [blue, thick] {2};
			\addplot [blue, thick] {-2};
		\end{axis}
	\end{tikzpicture}
	\hfil
	\begin{tikzpicture}
		\begin{axis}[width=40mm, height=40mm,
			axis x line=none,
			axis y line=none
			]
			\addplot [blue, thick] coordinates {(2, -4) (2, 4)};
			\addplot [blue, thick] coordinates {(-2, -4) (-2, 4)};
		\end{axis}
	\end{tikzpicture}
	\hfil
	\begin{tikzpicture}
		\begin{axis}[width=40mm, height=40mm,
			axis x line=none,
			axis y line=none
			]
			\addplot [blue, thick] {\x+2.8};
			\addplot [blue, thick] {\x-2.8};
		\end{axis}
	\end{tikzpicture}
\end{center}

\bigskip
\textbf{Retas perpendiculares} cortam-se e formam um ângulos retos.

\medskip
\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[square/.style={regular polygon,regular polygon sides=4}]
		\begin{axis}[width=6cm, height=6cm,
			axis x line=none,
			axis y line=none
			]
			\addplot [blue, thick] coordinates {(0, -5) (0, 5)};
			\addplot [blue, thick] {0};
		\end{axis}
	\end{tikzpicture}
\end{center}

\bigskip
\textbf{Retas concorrentes} se cortam/cruzam.

\medskip
\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
		\begin{axis}[width=40mm, height=40mm,
			axis x line=none,
			axis y line=none
			]
			\addplot [blue, thick] {(1.2)*(\x)};
			\addplot [blue, thick] {(-1.2)*(\x)};
		\end{axis}
	\end{tikzpicture}
	\hfil
	\begin{tikzpicture}
		\begin{axis}[width=40mm, height=40mm,
			axis x line=none,
			axis y line=none
			]
			\addplot [blue, thick] {\x};
			\addplot [blue, thick] {-(\x)};
		\end{axis}
	\end{tikzpicture}
	\hfil
	\begin{tikzpicture}
		\begin{axis}[width=40mm, height=40mm,
			axis x line=none,
			axis y line=none
			]
			\addplot [blue, thick] {(0.7)*(\x)};
			\addplot [blue, thick] {(-0.7)*(\x)};
		\end{axis}
	\end{tikzpicture}
	\bigskip
\end{center}

\subsubsection{Retas Paralelas}
Possuem coeficientes angulares iguais.

$$m_r = m_s$$
$$r//s$$

\clearpage
\paragraph{Retas Paralelas Distintas}

$$m_r = m_s$$
$$q_r \neq q_s$$

\paragraph{Retas Paralelas Coincidentes}

$$m_r = m_s$$
$$q_r = q_s$$

\subsubsection{Retas Perpendiculares}
Duas retas concorrentes, que formam entre si ângulos de $90^\circ$

$$m_s \times m_r = -1\ \ \ \text{ \small ou }\ \ \ m_r = \frac{-1}{m_s}$$

\vfill

{\centering \textbf{\scshape Nota:}

}
$$90^\circ \text{ com } \overrightarrow{Ox} \ \ \rightarrow\ \ m = \nexists$$
$$0^\circ \text{ com } \overrightarrow{Ox} \ \ \rightarrow\ \ m = 0$$

\clearpage
\subsection{Ângulo Agudo entre duas Retas}
Duas retas concorrentes formam ângulos suplementares:

\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
		\begin{axis}[
			height=50mm,
			ymax=1.75,
			ymin=-1.75,
			axis x line=none,
			axis y line=none
			]
			\addplot [blue, thick] {(0.5)*(\x)};
			\addplot [blue, thick] {(-0.5)*(\x)};
			\draw (0.89, -0.45) arc (-26.56505:153.43495:1);
			\node at (0, 1.25) {$\alpha$};
			\node at (1.25, 0) {$\beta$};
			\node at (0, -1.5) {$\alpha + \beta = 180^\circ$};
		\end{axis}
	\end{tikzpicture}
\end{center}

Para determinar um dos ângulos:
$$\tan{\theta} = \left| \frac{m_r-m_s}{1+m_r\times m_s} \right|$$

Caso uma das retas seja vertical: ($b = 0; \ m=\dfrac{-a}{0}=\nexists$)
$$\tan{\theta} = \left|\frac{1}{m_1}\right|$$

\subsection{Distância entre Ponto e Reta}

$$d=\left| \frac{ax+by+c}{\sqrt{a^2+b^2}} \right|$$

\begin{description}
	\item [EX1] Determine a distância entre o ponto $A=(2, 1)$ e a reta $r$, de equação $x+2y-14=0$:
		\begin{align*}
			d &= \left|\frac{2+2-14}{\sqrt{1+2^2}}\right|\\
			d &= \left|\frac{-10}{\sqrt{5}}\right|\\
			d &= \left|\frac{-10\sqrt{5}}{5}\right|\\
			d &= \left|-2\sqrt{5}\right|\\
			\\
			d &= 2\sqrt{5}\\
		\end{align*}
\end{description}

\clearpage
\section{Circunferência}
\begin{wrapfigure}[10]{r}{55mm}
	\vspace{-15mm}
	\begin{tikzpicture}
		\begin{axis}[
				axis x line=none,
				axis y line=none,
			width=7cm, height=8cm,
			xmin=-1.2, xmax=1.2,
			ymin=-1.2, ymax=1.2]
			\draw (1,0) arc (0:360:1);
			\draw [red, thick] (0,0) -- node[above] {$r$} (1,0);
			\draw node[label=left:\color{blue}{$C\ (a, b)$}, circle, fill, blue, draw, inner sep=1pt]
				(0,0){};
		\end{axis}
	\end{tikzpicture}
\end{wrapfigure}

É o conjunto de todos os pontos de um plano, equidistantes de um ponto fixo desse mesmo plano, denominado \textbf{centro da circunferência}.

\subsection{Equação Geral da Circunferência}
$$x^2 - 2ax + a^2 + y^2 - 2by + b^2 - r^2 = 0$$

{\centering onde $a$ e $b$ são as coordenadas $x$ e $y$\\ do centro da circunferência e $r$ é o raio.\par}

\subsection{Equação Reduzida da Circunferência}
$$(x-a)^2+(y-b)^2=r^2$$

\subsection{Determinação de Centro e Raio de uma Circunferência}
\begin{description}
	\item [EX1] \hspace{-1.125cm} \hfil $x^2+y^2
		-6\tikz[remember picture, overlay] \node(centroraio6x){};x
		+2\tikz[remember picture, overlay] \node(centroraio2y){};y
		-6=0$ \hfil
\end{description}
\vspace{-3mm}

		$$x^2 + y^2 
		- 2a\tikz[remember picture, overlay] \node(centroraio2ax){};x
		- 2b\tikz[remember picture, overlay] \node(centroraio2by){};y
		+ a^2 + b^2 - r^2 = 0$$

		\tikz[overlay, remember picture] \draw [thick, ->, dotted] (centroraio6x.south) --
			($(centroraio2ax.north) + (0, 1ex)$);
		\tikz[overlay, remember picture] \draw [thick, ->, dotted] (centroraio2y.south) --
			($(centroraio2by.north) + (0, 1ex)$);

		\bigskip\begin{multicols}{2}\noindent
		\begin{align*}
			-6x &= -2ax\\
			-6 &= -2a\\
			a &= \frac{-6}{-2}\\
			a &= 3\\
			\\
			+2y &= -2by\\
			2y &= -2by\\
			b &= -1
		\end{align*}
		\begin{align*}
			a^2+b^2-r^2 &= -6\\
			3^2+(-1)^2-r^2&= -6\\
			9+1-r^2 &= -6\\
			10-r^2 &= -6\\
			-r^2 &= -6-10\\
			r^2&=16\\
			r&=4
		\end{align*}
		\end{multicols}
		$$C=(3, -1);\ \ r=4$$

\clearpage
\subsection{Posição Relativa}
\subsubsection{Ponto e Circunferência}
Um ponto pertence a uma circunferência se a sua distância até o centro da circunferência é igual ao raio.$$d_P=r$$

\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
		\begin{axis}[
				axis x line=none,
				axis y line=none,
				width=6cm, height=6cm,
				xmin=-1.2, xmax=1.2,
				ymin=-1.2, ymax=1.2]
			\draw (1,0) arc (0:360:1);
			\draw [red, thick] (0,0) -- node[above] {$r$} (1,0);
			\draw node[circle,fill,black,draw,inner sep=1.8pt,label=135:{$P$}] at (-0.7071,0.7071)(P){};
			\draw [blue, thick]
				(0,0) node [circle, fill, blue, draw, inner sep=1pt] {}
				-- node [sloped, below] {$d_P$}
				(P) node [circle, fill, blue, draw, inner sep=1pt] {};

				(-0.7071,0.7071) node [circle, fill, blue, draw, inner sep=1pt] {};
		\end{axis}
	\end{tikzpicture}
\end{center}

Se o ponto é interno à Circunferência, $$d_P<r$$

\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
		\begin{axis}[
				axis x line=none,
				axis y line=none,
				width=6cm, height=6cm,
				xmin=-1.2, xmax=1.2,
				ymin=-1.2, ymax=1.2]
			\draw (1,0) arc (0:360:1);
			\draw [red, thick] (0,0) -- node[above] {$r$} (1,0);
			\draw node[circle, fill, black, draw, inner sep=1.8pt, label=45:{$P$}] at (-0.3,0.5) (P) {};
			\draw [blue, thick]
				(0,0) node [circle, fill, blue, draw, inner sep=1pt] {}
				-- node [sloped, below] {$d_P$}
				(P) node [circle, fill, blue, draw, inner sep=1pt] {};
		\end{axis}
	\end{tikzpicture}
\end{center}

Se o ponto é externo à Circunferência, $$d_P>r$$

\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
		\begin{axis}[
				axis x line=none,
				axis y line=none,
				width=6cm, height=6cm,
				xmin=-1.2, xmax=1.2,
				ymin=-1.2, ymax=1.2]
			\draw (1,0) arc (0:360:1);
			\draw [red, thick] (0,0) -- node[above] {$r$} (1,0);
			\draw node[circle, fill, black, draw, inner sep=1.8pt, label=235:{$P$}] at (-0.9,-0.8) (P) {};
			\draw [blue, thick]
				(0,0) node [circle, fill, blue, draw, inner sep=1pt] {}
				-- node [sloped, above] {$d_P$}
				(P) node [circle, fill, blue, draw, inner sep=1pt] {};
		\end{axis}
	\end{tikzpicture}
\end{center}

\subsubsection{Reta e Circunferência}
Se reta corta a circunferência em dois pontos, dizemos que a reta e a circunferência são \textbf{secantes}. Neste caso, a distância entre a reta e o centro da circunferência é menor que o seu raio: $$d_P < r$$

\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
		\begin{axis}[
				axis x line=none,
				axis y line=none,
			width=6cm, height=6cm,
			xmin=-1.2, xmax=1.2,
			ymin=-1.2, ymax=1.2]
			\draw (1,0) arc (0:360:1);
			\draw [red, thick] (0,0) -- node[above] {$r$} (1,0);
			\addplot [black] {\x+0.8};
			\draw [blue, thick] (0,0) node [circle, fill, blue, draw, inner sep=1pt]{}
			-- node [sloped, below] {$d_P$}
			(-0.4,0.4) node [circle, fill, blue, draw, inner sep=1pt]{};
		\end{axis}
	\end{tikzpicture}
\end{center}

Se a reta corta a circunferência em um ponto, ela é chamada de \textbf{tangente}. A distância da reta ao centro da circunferência é igual ao seu raio: $$d_P = r$$

\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
		\begin{axis}[
				axis x line=none,
				axis y line=none,
				width=6cm, height=6cm,
				xmin=-2, xmax=1.2,
				ymin=-1.2, ymax=2]
			\draw (1,0) arc (0:360:1);
			\draw [red, thick] (0,0) -- node[above] {$r$} (1,0);
			\addplot [black] {\x+1.41426};
			\draw [blue, thick] (0,0) node [circle, fill, blue, draw, inner sep=1pt]{}
				-- node [sloped, below] {$d_P$}
				(-0.7071,0.7071) node [circle, fill, blue, draw, inner sep=1pt]{};
		\end{axis}
	\end{tikzpicture}
\end{center}

Se a reta não corta a circunferência, ela é chamada de \textbf{externa} ou \textbf{não secante}. A distância entre o centro da circunferência e a reta é maior que o raio. $$d_P > r$$

\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
		\begin{axis}[
				axis x line=none,
				axis y line=none,
				width=6cm, height=6cm,
				xmin=-2, xmax=1.2,
				ymin=-1.2, ymax=2]
			\draw (1,0) arc (0:360:1);
			\draw [red, thick] (0,0) -- node[above] {$r$} (1,0);
			\addplot [black] {\x+1.6};
			\draw [blue, thick] (0,0) node [circle, fill, blue, draw, inner sep=1pt]{}
				-- node [sloped, below] {$d_P$}
				(-0.8,0.8) node [circle, fill, blue, draw, inner sep=1pt]{};
		\end{axis}
	\end{tikzpicture}
\end{center}

\subsubsection{Duas Circunferências}
Determinada pela distância entre o centro das circunferências:
\begin{description}
	\item [Não se tocam:] $$d>r_1+r_2$$
		\begin{center}
			\begin{tikzpicture}
				\begin{axis}[
						axis x line=none,
					axis y line=none,
					width=\textwidth, height=5cm,
					xmin=-3, xmax=3,
					ymin=-1, ymax=1]
					\draw (2.5,0) arc (0:360:1);
					\draw (-0.5,0) arc (0:360:1);
					\draw [red, thick] (-1.5,0) -- node[above, sloped] {$r_1$} (-2.22,-0.69);
					\draw [red, thick]  (1.5,0) -- node[above, sloped] {$r_2$} (2.22,0.69);
					\draw [blue, thick] (-1.5,0) node [circle, fill, blue, draw, inner sep=1pt]{}
					-- node [sloped, below] {$d_P$}
					(1.5,0) node [circle, fill, blue, draw, inner sep=1pt]{};
				\end{axis}
			\end{tikzpicture}
		\end{center}
	\item [São tangentes externas:] $$d=r_1+r_2$$
		\begin{center}
			\begin{tikzpicture}
				\begin{axis}[
						axis x line=none,
					axis y line=none,
					width=\textwidth, height=5cm,
					xmin=-3, xmax=3,
					ymin=-1, ymax=1]
					\draw (2,0) arc (0:360:1);
					\draw (0,0) arc (0:360:1);
					\draw [red, thick] (-1,0) -- node[above, sloped] {$r_1$} (-1.67,-0.74);
					\draw [red, thick]  (1,0) -- node[above, sloped] {$r_2$} (1.67,0.74);
					\draw [blue, thick] (-1,0) node [circle, fill, blue, draw, inner sep=1pt]{}
					-- node [sloped, below] {$d_P$}
					(1,0) node [circle, fill, blue, draw, inner sep=1pt]{};
				\end{axis}
			\end{tikzpicture}
		\end{center}
	\item [São tangentes internas:] $$d=\left|r_1-r_2\right|$$
		\begin{center}
			\begin{tikzpicture}
				\begin{axis}[
						axis x line=none,
					axis y line=none,
					width=\textwidth, height=7cm,
					xmin=-2, xmax=2,
					ymin=-2, ymax=2]
					\draw (2,0) arc (0:360:2);
					\draw (2,0) arc (0:360:1.5);
					\draw [red, thick] (0,0)   -- node[above, sloped] {$r_1$} (-1.41,-1.41);
					\draw [red, thick] (0.5,0) -- node[above, sloped] {$r_2$} (1.55,1.07);
					\draw [blue, thick] (0.5,0) node [circle, fill, blue, draw, inner sep=1pt]{}
					-- node [sloped, below] {$d_P$}
					(0,0) node [circle, fill, blue, draw, inner sep=1pt]{};
				\end{axis}
			\end{tikzpicture}
		\end{center}
		\clearpage
	\item [São secantes:] $$\left|r_1-r_2\right|<d<r_1+r_2$$
		\begin{center}
			\begin{tikzpicture}
				\begin{axis}[
						axis x line=none,
					axis y line=none,
					width=\textwidth, height=5cm,
					xmin=-3, xmax=3,
					ymin=-1, ymax=1]
					\draw (1.7,0) arc (0:360:1);
					\draw (0.3,0) arc (0:360:1);
					\draw [red, thick] (-0.7,0) -- node[above, sloped] {$r_1$} (-1.59,-0.45);
					\draw [red, thick]  (0.7,0) -- node[above, sloped] {$r_2$} (1.59,0.45);
					\draw [blue, thick] (-0.7,0) node [circle, fill, blue, draw, inner sep=1pt]{}
					-- node [sloped, below] {$d_P$}
					(0.7,0) node [circle, fill, blue, draw, inner sep=1pt]{};
				\end{axis}
			\end{tikzpicture}
		\end{center}
	\item [Possuem mesmo centro:] $$d=0$$
		\begin{center}
			\begin{tikzpicture}
				\begin{axis}[
						axis x line=none,
					axis y line=none,
					width=\textwidth, height=7cm,
					xmin=-2, xmax=2,
					ymin=-2, ymax=2]
					\draw (2,0) arc (0:360:2);
					\draw (1.2,0) arc (0:360:1.2);
					\draw [red, thick] (0,0) -- node[above, sloped] {$r_1$} (-1.41,-1.41);
					\draw [red, thick] (0,0) -- node[above, sloped] {$r_2$} (1.2,0);
					\draw (0,0) node [circle, fill, blue, draw, inner sep=1pt, label=135:\color{blue}{C}]{};
				\end{axis}
			\end{tikzpicture}
		\end{center}
\end{description}

\clearpage
\section{Sequências}
Uma sequência é qualquer sucessão ordenada de elementos, os quais são chamados de termos da sequência. As sequências podem ser finitas ou infinitas.

\bigskip

\begin{description}
	\item [EX1] Sequência dos dias da semana:
		\begin{center}\begin{tabular}{ccccccccc}
			Dom; & Seg; & Ter; & Qua; & Qui; & Sex; & Sáb
			& ~~~~~~ & Nº de Termos\\
			$a_1$ & $a_2$ & $a_3$ & $a_4$ & $a_5$ & $a_6$ & $a_7$
			& & $n=7$\\
		\end{tabular}\end{center}
\end{description}

\subsection{Sequências Numéricas}
\begin{itemize}
	\item São formadas por números
	\item Pode ser finita ou infinita
	\item Crescente, decrescente, constante ou alternada.
\end{itemize}

Exemplos:

\begin{center}\begin{tabular}{cl}
	$(2, 3, 4, 5, \dots)$ & crescente infinita\\
	$(-3, -4, -5, -6)$ & decrescente finita\\
	$(1, 1, 1, 1)$ & constante finita\\
	$(-1, 2, -3, 4, -5, ...)$ & alternada infinita
\end{tabular}\end{center}

\subsubsection{Lei de Formação}
\begin{description}
	\item[EX1] Determine os cinco primeiros termos definidos pela sequência:
		$$\left\{
			\begin{array}{l}
				a_1 = 3\\
				a_n = a_{n-1} + 5, \text{ para } n \geqslant 2
			\end{array}
		\right.$$
\begin{align*}
	a_1 &= 3\\
	a_2 &= 3+5 = 8\\
	a_3 &= 8+5 = 13\\
	a_4 &= 13+5 = 18\\
	a_5 &= 18+5 = 23
\end{align*}
$$(3, 8, 13, 18, 23)$$
\end{description}

\subsection{Somatório}
É a soma de $n$ termos de uma sequência.

$$\sum^n_{i=1}x_i = x_1 + \dots + x_n$$

\begin{description}
	\item [EX1]
		$\sum\limits^{10}_{i=1} i = 1+2+3+\dots+10$
	\item [EX2]
		$\sum\limits^{10}_{i=3}x_i = x_3+x_4+x_5+\dots + x_{10}$
	\item [EX3]
		$\sum\limits^8_{n=1} 2n = 2+4+6+\dots+16=72$
	\item [EX4]
		$\sum\limits^6_{n=3} \left\{
			\begin{array}{lcc}
				a_1=2           && (\cancel{2}, \cancel{6}, 10, 14, 18, 22)\\
				a_n=a_{n-1} + 4 & ~~~~~~~~ & 10+14+18+22=64
			\end{array}
		\right.$
\end{description}

\subsection{Progressão Aritmética}
Sequência na qual cada termo surge somando-se uma constante ao termo anterior. Essa constante tem o nome de razão e é representada por $r$.
$$r=a_n - a_{n-1}$$

\subsubsection{Termo Geral}
$$a_n = a_1 + (n-1)\times r$$
\begin{align*}
	a_n &=\text{último termo}\\
	a_1 &=\text{primeiro termo}\\
	n   &=\text{número de termos}\\
	r   &=\text{razão}\\
\end{align*}

\subsubsection{Soma dos $n$ termos}
$$S_n=\frac{n\times(a_1+a_n)}{2}$$

\clearpage
\subsection{Progressão Geométrica}
Sequência na qual cada termo surge multiplicando-se uma constante ao termo anterior. Essa constante tem o nome de quociente e é representada por $q$.
$$q = a_n\div a_{n-1}$$

\subsubsection{Termo Geral}
$$a_n = a_1 \times q^{n-1}$$

\subsubsection{Soma dos Finitos Termos}
$$ S_n = \frac{a_1 \times (q^n-1)}{q-1} $$

\subsubsection{Soma dos Infinitos Termos}
$$ S_n = \frac{a_1}{1-q} $$

\section{Análise Combinatória}
É a parte da matemática que estuda o número de possibilidades de ocorrência de um determinado acontecimento (evento), sem necessariamente descrever todas as possibilidades.

\subsection{Fatorial}
$$n! = n\times(n-1)\times(n-2)\times\dots\times3\times2\times1$$
\begin{center}onde $n\in\mathbb{N}$ e $n>1$\end{center}
\begin{description}\item[OBS]$0!=1!=1$\end{description}

\clearpage
\subsection{Métodos de Contagem}
\subsubsection{Princípio Aditivo}
Quando um evento\footnote{Quantidade de possibilidades} é composto por $n$ etapas alternativas (ou ocorrem em um, \textbf{ou} ocorrem em outro). Neste caso, soma-se as possibilidades.
\begin{description}
	\item[EX1] Em uma cidade, há três pizzarias, cinco restaurantes e sete lancherias. Um casal sai para jantar em um desses locais. Quantas são as possibilidades?
		$$3+5+7=15\text{ possibilidades}$$
\end{description}

\subsubsection{Princípio Multiplicativo}
Também conhecido como \textbf{Princípio Fundamental da Contagem}, é utilizado quando um evento é composto por $n$ etapas sucessivas (ocorre uma \textbf{e} ocorre a outra). Neste caso, multiplica-se as possibilidades.
\begin{description}
	\item[EX1] Numa corrida, três carros disputam o primeiro lugar. Quantas são as possibilidades de primeiro, segundo e terceiro lugar?
		$$3!=3\times2\times1=6\text{ possibilidades}$$
\end{description}
\subsection{Árvore de Possibilidades}
\begin{center}
	\vfill
	\begin{tikzpicture}[sibling distance=3em, grow=right]
		\node {A}
			child { node {C} 
				child { node {B} }}
			child { node {B} 
				child { node {C} }};
	\end{tikzpicture}

	\bigskip\begin{tikzpicture}[sibling distance=3em, grow=right]
		\node {B}
			child { node {C} 
				child { node {A} }}
			child { node {A} 
				child { node {C} }};
	\end{tikzpicture}

	\bigskip\begin{tikzpicture}[sibling distance=3em, grow=right]
		\node {C}
			child { node {A} 
				child { node {B} }}
			child { node {B} 
				child { node {A} }};
	\end{tikzpicture}
	\vfill
\end{center}

\clearpage

\subsection{Permutação}
$$P_n = n!$$
\subsubsection{Permutação com Elementos Repetidos}
$$P_n^{n_1, n_2, n_3, n_k} = \frac{n!}{n_1!n_2!\dots n_k!}$$
\begin{description}
	\item[EX1] Qual a quantidade de números naturais que podem ser obtidos por meio da permutação dos algarismos do número $1848128$?
		$$n=7$$
		\begin{center}
			8 repete {\color{blue}3} vezes

			1 repete {\color{red}2} vezes
		\end{center}
			$$P_7^{{\color{blue}3}, {\color{red}2}} = \frac{7!}{3!\times 2!}$$
			$$P_7^{3, 2} = 420$$
\end{description}

\subsection{Arranjos}
\subsubsection{Arranjo Simples}
Tipo de agrupamento sem repetição, em que um grupo é diferente de outro pela ordem ou pela natureza dos elementos componentes.

Um arranjo simples de $n$ elementos tomados ``$p$ a $p$'' são todos os agrupamentos sem repetições que é possível formar com $p$ ($n\geqslant p$) elementos diferentes escolhidos entre os $n$ elementos escolhidos de um conjunto dado.

\begin{center}Indica-se: $A_{n, p}$ ou $A_n^p$\end{center}

$$ A_{n, p} = \frac{n!}{(n-p)!}$$

\begin{description}
	\item[EX1] Quantos números de dois algarismos \textbf{distintos} podem ser formados usando-se os algarismos 2, 3, 4 e 5?
		$$A_{4, 2} = \frac{4!}{(4-2)!}$$
		$$A_{4, 2} = \frac{4!}{2!} = \frac{4\times3\times\cancel{2!}}{\cancel{2!}}$$
		$$A_{4, 2} = 4\times3 = 12$$
\end{description}

\subsubsection{Combinações Simples}
É o tipo de agrupamento sem repetições em que um grupo é diferente de outro apenas pela natureza dos elementos componentes.

$$C_{n, p} = \frac{n!}{p!\times(n-p)!}$$

\begin{description}
	\item[EX1] Quantas comissões de 2 pessoas podem ser formadas com 5 alunos de uma classe?
		$$n=5\text{ ~ ~ }p=2$$
		$$C_{5, 2} = \frac{5!}{2!\times (5-2)!} = \frac{5!}{2!\times 3!}$$
		$$C_{5, 2} = \frac{5 \times 4 \times \cancel{3!}}{2\times \cancel{3!}}$$
		$$C_{5, 2} = 10$$
\end{description}

\end{document}
